司法部部長傅政華：盡快實現身份數據與公安聯網 實時更新出生、婚姻狀況、犯罪記錄、學歷學位等證明

傅政華：盡快實現身份數據與公安聯網，讓群眾一次也不用跑
魏哲哲整理/人民日報

2018-07-30 06:18

如今，公證在人民群眾生活中發揮著越來越大的作用，公證的社會需求也越來越多。 孩子升學派位、選房搖號、村社組織換屆選舉投票等，都要找公證。 截至目前，全國共有公證機構2965家，公證員13218人，每年辦理公證1450萬件，公證書發往180多個國家和地區使用。 公證在立法、執法、司法、守法各環節、各領域中的地位和作用更加顯現。

與此同時，也要清醒地看到，與黨中央、國務院的部署要求相比，與人民群眾的期待相比，公證工作仍存在很大差距。 有的公證機構、公證員為了減少自身調查核實職責，要求群眾重複開具證明，甚至將公證活動異化為“以證換證”“坐堂辦證”，導致出現“限號辦證”“一證難求”的問題，影響公證事業的健康發展。
.........
目前，司法部已和公安部、民政部、自然資源部等有關部門進行了對接。 下一步，計劃在全國統一推行使用新型身份識別技術驗證當事人身份，盡快實現當事人身份信息數據與公安部門聯網查詢、實時更新，實現出生、婚姻狀況、有無犯罪記錄、學歷學位等公證事項的證明，群眾“一次也不用跑”。

在便民利民的同時，要推動將公證事項納入社會信用體系，將以虛假材料騙取公證書的企業和個人列入失信名單，對失信行為人予以失信聯合懲戒，大幅度增加失信成本。 此外，還要促進公證服務和現代科技應用的深度融合，充分運用大數據、信息化技術，提升創新拓展公證服務的能力，全面提高公證服務效能。

公證領域“放管服”改革，目的就是讓人民群眾更加便捷、更加主動地運用公證制度，進而提升全社會法治建設水平。 每一個公證機構、每一名公證員都要對錶中央關於“放管服”改革的要求，認真辦好每一件公證，熱情周到提供高質量服務，促進全社會信任公證、運用公證，讓公證成為人民群眾合法權益的守護者。

——司法部部長傅政華日前在全國公證工作電視電話會議上說
（原題為《公證減證便民增效》）